#Import others ontologies
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace/> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix time: <http://www.w3.org/2006/time#>.
@prefix foaf: <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
@prefix voaf: <http://purl.org/vocommons/voaf#> .
@prefix cc: <http://creativecommons.org/ns#> .
@prefix vann: <http://purl.org/vocab/vann/> .
@prefix dcterms: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix organization: <http://www.w3.org/ns/org#> .
@prefix prov: <http://www.w3.org/ns/prov#> .
@prefix rico: <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#> .
@prefix pwikidata: <https://www.wikidata.org/wiki/Property:> .
@prefix igeo:    <http://rdf.insee.fr/def/geo#> .

# Import core ontology
@prefix add: <http://rdf.geohistoricaldata.org/def/address#> .
add:  owl:imports  <file:///D:/Documents/ONTOLOGY/ontology-adresse.ttl> .
@prefix atype: <http://rdf.geohistoricaldata.org/id/codes/address/attributeType/> .
@prefix ctype: <http://rdf.geohistoricaldata.org/id/codes/address/changeType/> .
@prefix ltype: <http://rdf.geohistoricaldata.org/id/codes/address/landmarkType/> .
@prefix lrtype: <http://rdf.geohistoricaldata.org/id/codes/address/landmarkRelationType/> .

#Cadastre extension 
@prefix : <http://rdf.geohistoricaldata.org/def/cadastre#> .
@base <http://rdf.geohistoricaldata.org/def/cadastre#> .
@prefix cad: <http://rdf.geohistoricaldata.org/def/cadastre#> .

# Skos Concepts Cadastre extension
@prefix cad_atype: <http://rdf.geohistoricaldata.org/id/codes/cadastre/attributeType/> .
@prefix cad_ltype: <http://rdf.geohistoricaldata.org/id/codes/cadastre/landmarkType/> .
@prefix cad_etype: <http://rdf.geohistoricaldata.org/id/codes/cadastre/eventType/> .
@prefix cad_spval: <http://rdf.geohistoricaldata.org/id/codes/cadastre/specialCellValue/>.
@prefix pnature: <http://rdf.geohistoricaldata.org/id/codes/cadastre/plotNature/> .
@prefix srctype: <http://rdf.geohistoricaldata.org/id/codes/cadastre/sourceType/>.
@prefix mlclasse: <http://rdf.geohistoricaldata.org/id/codes/cadastre/mlClasse/>.
@prefix activity: <http://rdf.geohistoricaldata.org/id/codes/cadastre/activity/>.

#################################################################
#    Ontology metadata
#################################################################

<http://rdf.geohistoricaldata.org/def/cadastre#> a owl:Ontology, voaf:Vocabulary ;
        dcterms:creator [
	      a foaf:Person ;
	      organization:hasMembership [
	          a organization:Membership ;
	          organization:memberDuring [
	              a time:Interval ;
	              time:hasBeginning [
	                  a time:Instant ;
	                  time:inXSDDateTimeStamp "2024-05-21"^^xsd:dateTimeStamp ;
	                ] ;
	            ] ;
	          organization:organization <http://www.ign.fr/> ;
	          organization:organization <http://www.umr-lastig.fr/> ;
	          organization:role [
	              a organization:Role ;
	              rdfs:label "Doctorante"@fr, "PhD Student"@en ;
	            ] ;
	        ] ;
	      foaf:family_name "Tual" ;
	      foaf:firstName "Solenn" ;
	      foaf:mbox <mailto:solenn.tual@ign.fr> ;
	      foaf:name "Solenn Tual" ;
          foaf:workInfoHomepage <https://www.umr-lastig.fr/solenn-tual/> ;
	    ] ; 
        dcterms:description "Extansion de l'ontologie Pegazus décrivant le contenu des séries du cadastre napoléonien"@fr, 
		                    "Ontology describing the napoleonic cadaster documents and data."@en;
        dcterms:issued "2024-01-24"^^xsd:date ;
        dcterms:modified "2024-07-12"^^xsd:date ;
        dcterms:publisher <http://fr.dbpedia.org/resource/Institut_national_de_l%27information_g%C3%A9ographique_et_foresti%C3%A8re> ;
        dcterms:title "Ontologie Pegazus, extension cadastre napoléonien"@fr, "Ontology Pegazus, extension of the Napoleonic Cadaster"@en ;
        vann:preferredNamespacePrefix "cad" ;
		vann:preferredNamespaceUri <http://rdf.geohistoricaldata.org/def/cadastre#> ;
		dcterms:rights "Copyright 2024, IGN" ;
		cc:license <http://www.data.gouv.fr/Licence-Ouverte-Open-Licence> ;
		cc:license <http://creativecommons.org/licenses/by/2.0/> ;
		cc:license <http://opendatacommons.org/licenses/by/> ;
    #owl:priorVersion <> ;
		owl:versionInfo "Version 0.1 - 2024-07-12" .

#################################################################
#    Annotation properties
#################################################################
owl:maxQualifiedCardinality a owl:AnnotationProperty .
skos:altLabel a owl:AnnotationProperty .
skos:broader a owl:AnnotationProperty .
skos:definition a owl:AnnotationProperty .
skos:inScheme a owl:AnnotationProperty .
skos:prefLabel a owl:AnnotationProperty .

#################################################################
#    Classes
#################################################################

# ---- Our classes ----
## relative to landmarks
cad:Nature a owl:Class ;
    rdfs:subClassOf skos:Concept ;
    rdfs:label "Plot nature"@en, "Nature de parcelle"@fr ;
    rdfs:comment "Nature d'une parcelle correspondant à une occupation ou à un usage du sol"@fr ,
                 "Nature of a plot corresponding to a land use or occupation"@en .

## relative to taxpayers
cad:Taxpayer a owl:Class;
    rdfs:label "Taxpayer"@en, "contribuable"@fr ;
    skos:altLabel "Owner"@en, "Propriétaire ou usufruitier"@fr ;
    rdfs:comment "Propriétaire ou usufruitier : personne redevable de l'impôt foncier pour les terres dont elle a la pleine propriété ou l'usufruit."@fr .

#relative to sources
cad:Source a owl:Class ;
    rdfs:subClassOf skos:Concept ;
    rdfs:label "Type de source"@fr, "Type of source"@en.

cad:MLClasse a owl:Class ;
    rdfs:subClassOf skos:Concept ;
    rdfs:label "Classe d'un document"@fr, "Classe of document provided by an automated treament."@en.

cad:NamedEntity a owl:Class ;
    rdfs:label "Named entity"@en, "Entité nommée"@fr ;
    rdfs:comment "Entité nommée."@fr .

#relative to cadastre use
cad:SpecialCellValue a owl:Class;
    rdfs:subClassOf skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Special cell value"@en, "Valeur spéciale"@fr ;
    rdfs:label "Valeur spéciale liée au fonctionnement des documents cadastraux"@fr, "Special value related to the operation of cadastral documents"@en ;
    rdfs:comment "Valeur spéciale liée au fonctionnement des documents cadastraux, par exemple les mentions de construction, destruction dans les colonnes réservées aux numéros de folio."@fr.

cad:EventType a owl:Class ;
            rdfs:subClassOf skos:Concept ;
            rdfs:label "Type d'évènement'"@fr .

# ---- Imported classes ----
skos:Concept a owl:Class .
skos:ConceptScheme a owl:Class .

rico:RecordSet a owl:Class ;
	rdfs:subClassOf rico:RecordResource ;
	rdfs:comment """One or more records that are grouped together by an Agent based on
         the records sharing one or more attributes or relations."""@en ;
	rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
	rdfs:label "Record Set"@en, "Ensemble d’objets informationnels"@fr, "Agrupación documental"@es .

rico:Record a owl:Class ;
	rdfs:subClassOf rico:RecordResource ;
	rdfs:comment """Discrete information content formed and inscribed, at least once,
         by any method on any carrier in any persistent, recoverable form by an Agent in the course
         of life or work activity."""@en ;
	rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
	rdfs:label "Record"@en, "Objet informationnel"@fr, "Documento"@es .

rico:RecordPart a owl:Class ;
	rdfs:subClassOf rico:RecordResource ;
	rdfs:comment """Component of a Record with independent information content that
         contributes to the intellectual completeness of the Record."""@en ;
	rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
	rdfs:label "Record Part"@en, "Partie d’objet informationnel"@fr, "Componente documental"@es.

rico:Instantiation
  a owl:Class ;
  rdfs:subClassOf rico:Thing ;
  rdfs:comment """The inscription of information made by an Agent on a physical
         carrier in any persistent, recoverable form as a means of communicating information through
         time and space."""@en ;
  rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
  rdfs:label "Instantiation"@en, "Instanciation"@fr, "Instanciación"@es ;
  rico:closeTo "PREMIS Representation"@en .

prov:Activity a owl:Class ;
    rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/ns/prov-o#> ;
    rdfs:label "Activity" ;
    owl:disjointWith prov:Entity.

prov:Agent a owl:Class ;
    rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/ns/prov-o#> ;
    rdfs:label "Agent" ;
    owl:disjointWith prov:InstantaneousEvent.

prov:SoftwareAgent a owl:Class ;
    rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/ns/prov-o#> ;
    rdfs:label "SoftwareAgent" ;
    rdfs:subClassOf prov:Agent.

#################################################################
#    Objectype properties
#################################################################

cad:hasCadastreAttribute a owl:ObjectProperty ;
              owl:inverseOf cad:isCadastreAttributeOf ;
              rdfs:domain cad:Thing ;
              rdfs:range add:Attribute ;
              rdfs:comment "Décrit l'attribut pour une ressource du cadastre à l'exception des landmarks (voir add:hasAttribute)"@fr ;
              rdfs:label "a pour attribut"@fr .

cad:isCadastreAttributeOf a owl:ObjectProperty ;
              owl:inverseOf cad:hasCadastreAttribute ;
              rdfs:domain add:Attribute ;
              rdfs:range cad:Thing ;
              rdfs:comment "Définit la ressource du cadastre pour laquelle l'attribut existe"@fr ;
              rdfs:label "est un attribut de"@fr .

#relative to landmarks
cad:hasPlotNature a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:domain add:AttributeVersion ;
    rdfs:range cad:Nature ;
    rdfs:label "a pour nature"@fr ,
        "has plot nature"@en;
    owl:inverseOf cad:isPlotNatureOf.

cad:isPlotNatureOf a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:domain cad:Nature ;
    rdfs:range add:AttributeVersion ;
    rdfs:label "est une nature de "@fr ,
                "is plot nature of"@en;
    owl:inverseOf cad:hasPlotNature.

cad:hasTaxpayer a owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:domain add:AttributeVersion ;
                    rdfs:range cad:Taxpayer ;
                    rdfs:label "a pour contribuable"@fr ,
                               "has taxpayer"@en ;
                    owl:inverseOf cad:isTaxpayerOf.

cad:isTaxpayerOf a owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:domain cad:Taxpayer ;
                    rdfs:range add:AttributeVersion ;
                    rdfs:label "est le contribuable associé à"@fr ,
                               "is taxpayer of"@en ;
                    owl:inverseOf cad:hasTaxpayer.

cad:hasPlotAddress a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:domain add:AttributeVersion ;
    rdfs:range [ a owl:Class ;
                    owl:unionOf ( add:Address
                                  add:LandmarkRelation
                                )
                  ] ;
    rdfs:label "a pour adresse"@fr ,
               "has address"@en ;
    owl:inverseOf cad:isPlotAddressOf.

cad:isPlotAddressOf a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:domain [ a owl:Class ;
                    owl:unionOf ( add:Address
                                  add:LandmarkRelation
                                )
                  ] ;
    rdfs:range add:AttributeVersion ;
    rdfs:label "est l'adresse associée à"@fr ,
               "is address of"@en ;
    owl:inverseOf cad:hasPlotAddress.

#relative to cadastre use

cad:hasAssociatedFolioInMatriceDesProprietesBaties a owl:ObjectypeProperty ;
    rdfs:label "a pour folio lié dans la matrice des propriétés bâties"@fr,
               "has linked folio in the built properties matrix"@en .

cad:hasAssociatedFolioInMatriceDesProprietesNonBaties a owl:ObjectypeProperty ;
    rdfs:label "a pour folio lié dans la matrice des propriétés non bâties"@fr,
               "has linked folio in the unbuilt properties matrix"@en .

cad:hasLinkedFolioInPreviousMatrice a owl:ObjectProperty;
    rdfs:comment "Un folio X d'une matrice est la recopie/suite d'un folio Y dans la matrice précédente."@fr;
    rdfs:label "suit";
    owl:inverseOf cad:isContinuationOf.

cad:hasLinkedFolioInNextMatrice a owl:ObjectProperty;
    rdfs:comment "Un folio Y d'une matrice est précède un folio X dans la matrice suivante."@fr;
    rdfs:label "précède".

#relative to sources
cad:isSourceType a owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:domain rico:RecordResource ;
                    rdfs:range cad:Source ;
                    rdfs:comment "Décrit le type de source (concept)."@fr ;
                    rdfs:label "est une source de type"@fr ,
                               "is source type"@en .

cad:hasClasse a owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:comment "Indique qu'un document ou d'une zone de document possède au moins une classe attribuée manuellement ou automatique."@fr ;
                    rdfs:label "a au moins une classe"@fr ,
                               "has at least one classe"@en .

cad:hasClasseValue a owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:comment "Classe attribuée à un document ou à une zone de document par un prov:Agent."@fr ;
                    rdfs:label "a pour classe"@fr ,
                               "has classe value"@en .

cad:mentions a owl:ObjectProperty;
    rdfs:domain rico:RecordResource;
    rdfs:comment "Une source mentionne un objet."@fr;
    rdfs:label "mentionne";
    owl:inverseOf cad:isMentionnedIn.

cad:isMentionnedIn a owl:ObjectProperty;
    rdfs:range rico:RecordResource;
    rdfs:comment "Un objet est mentionné dans une source."@fr;
    rdfs:label "est mentionné dans";
    owl:inverseOf cad:mentions.

cad:takenFrom a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:range [ a owl:Class ;
            owl:unionOf ( rico:RecordResource
                          cad:SpecialCellValue
                        )
            ] ;
    rdfs:label "tiré de"@fr,
               "taken from"@en ;
    rdfs:comment "Numéro du folio où est décrit l'état de parcelle précédent ou l'événement qui initialise l'état considéré."@fr .

cad:passedTo a owl:ObjectProperty;
    rdfs:range [ a owl:Class ;
        owl:unionOf ( rico:RecordResource
                        cad:SpecialCellValue
                    )
        ] ;
    rdfs:label "passé à"@fr,
            "passed to"@en ;
    rdfs:comment "Numéro du folio où est décrit l'état de parcelle suivant ou l'événement qui met fin à un état considéré."@fr .

cad:isEventType a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:domain add:Event ;
    rdfs:range cad:EventType ;
    rdfs:label "est un événement de type"@fr,
               "is event type"@en .

cad:fromSource a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "Un élément est affirmé dans une source."@fr ;
    rdfs:label "affirmé dans"@fr ;
    owl:inverseOf cad:isSourceFor.

cad:isSourceFor a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "Une source affirme un élément."@fr ;
    rdfs:label "est source pour"@fr ;
    owl:inverseOf cad:fromSource.

# --------- Imported properties ---------
rico:hasCreationDate a owl:ObjectProperty ;
  owl:inverseOf rico:isCreationDateOf ;
  rdfs:domain [
    a owl:Class ;
    owl:unionOf (
     rico:Instantiation
     rico:RecordResource
   )
  ] ;
  rdfs:comment "Inverse of 'is creation date of' object property"@en ;
  rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
  rdfs:label "has creation date"@en, "a pour date de création"@fr, "tiene como fecha de creación"@es .

rico:isCreationDateOf a owl:ObjectProperty ;
  owl:inverseOf rico:hasCreationDate ;
  rdfs:range [
    a owl:Class ;
    owl:unionOf (
     rico:Instantiation
     rico:RecordResource
   )
  ] ;
  rdfs:comment """Connects a Date to a Record Resource or Instantiation that was
         created at this Date."""@en ;
  rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
  rdfs:label "is creation date of"@en, "est la date de création de"@fr, "es fecha de creación de"@es .

rico:includesOrIncluded a owl:ObjectProperty ;
	owl:inverseOf rico:isOrWasIncludedIn ;
	rdfs:domain rico:RecordSet ;
	rdfs:range [
		a owl:Class ;
		owl:unionOf (
			rico:Record
			rico:RecordSet
		) ;
	] ;
	rdfs:comment """Connects a Record Set to a Record or Record Set it aggregates, or
         aggregated in the past."""@en ;
	rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
	rdfs:label "includes or included"@en, "inclut ou a inclus"@fr, "incluye o incluía"@es .

rico:isOrWasIncludedIn a owl:ObjectProperty ;
  owl:inverseOf rico:includesOrIncluded ;
  rdfs:domain [
    a owl:Class ;
    owl:unionOf (
     rico:Record
     rico:RecordSet)] ;
  rdfs:range rico:RecordSet ;
  rdfs:comment "Inverse of 'includes or included' object property."@en ;
  rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
  rdfs:label "is or was included in"@en, "est ou a été inclus dans"@fr, "está o estaba incluido en"@es .

rico:hasOrHadComponent a owl:ObjectProperty ;
	owl:inverseOf rico:isOrWasComponentOf ;
	rdfs:domain rico:Instantiation ;
	rdfs:range rico:Instantiation ;
	rdfs:comment """Connects an Instantiation to one of its present or past component
         instantiations."""@en ;
	rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
	rdfs:label "has or had component"@en, "a ou a eu pour composant"@fr, "tiene o tenía como componente"@es .

rico:isOrWasComponentOf a owl:ObjectProperty ;
  owl:inverseOf rico:hasOrHadComponent ;
  rdfs:domain rico:Instantiation ;
  rdfs:range rico:Instantiation ;
  rdfs:comment "Inverse of 'has or had component' object property."@en ;
  rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
  rdfs:label "is or was component of"@en, "est ou a été un composant de"@fr, "es o era componente de"@es .

rico:hasOrHadInstantiation a owl:ObjectProperty ;
	owl:inverseOf rico:isOrWasInstantiationOf ;
	rdfs:domain rico:RecordResource ;
	rdfs:range rico:Instantiation ;
	rdfs:comment """Connects a Record Resource to an Instantiation, which either may
         exist or may have been lost or destroyed."""@en ;
	rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
	rdfs:label "has or had instantiation"@en, "a ou a eu pour instanciation"@fr, "tiene o tenía como instanciación"@es .

rico:isOrWasInstantiationOf a owl:ObjectProperty ;
  owl:inverseOf rico:hasOrHadInstantiation ;
  rdfs:domain rico:Instantiation ;
  rdfs:range rico:RecordResource ;
  rdfs:comment """Inverse of 'has or had instantiation' object
         property."""@en ;
  rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
  rdfs:label "is or was instantiation of"@en, "est ou a été une instanciation de"@fr, "es o era instanciación de"@es .

rico:hasOrHadDigitalInstantiation a owl:ObjectProperty ;
	rdfs:subPropertyOf rico:hasOrHadInstantiation ;
	owl:inverseOf rico:isOrWasDigitalInstantiationOf ;
	rdfs:domain rico:RecordResource ;
	rdfs:range rico:Instantiation ;
	rdfs:comment """Connects a record resource to one of its digital instantiations,
         whether it exists or has been lost or destroyed."""@en ;
	rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
	rdfs:label "has or had digital instantiation"@en, "a ou a eu pour instanciation numérique"@fr, "tiene o tenía como instanciación digital"@es .

rico:isOrWasDigitalInstantiationOf a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:subPropertyOf rico:isOrWasInstantiationOf ;
  owl:inverseOf rico:hasOrHadDigitalInstantiation ;
  rdfs:domain rico:Instantiation ;
  rdfs:range rico:RecordResource ;
  rdfs:comment """Inverse of 'has or had digital instantiation' object
         property."""@en ;
  rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
  rdfs:label "is or was digital instantiation of"@en, "est ou a été une instanciation numérique de"@fr, "es o era instanciación digital de"@es .

rico:hasOrHadComponent
  a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:subPropertyOf rico:hasOrHadPart, rico:isInstantiationAssociatedWithInstantiation ;
  owl:inverseOf rico:isOrWasComponentOf ;
  rdfs:domain rico:Instantiation ;
  rdfs:range rico:Instantiation ;
  rdfs:comment """Connects an Instantiation to one of its present or past component
         instantiations."""@en ;
  rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
  rdfs:label "has or had component"@en, "a ou a eu pour composant"@fr, "tiene o tenía como componente"@es .

rico:hasOrHadConstituent
  a owl:ObjectProperty ;
  owl:inverseOf rico:isOrWasConstituentOf ;
  rdfs:domain [
    a owl:Class ;
    owl:unionOf (
     rico:Record
     rico:RecordPart
   )
  ] ;
  rdfs:range [
    a owl:Class ;
    owl:unionOf (
     rico:Record
     rico:RecordPart
   )
  ] ;
  rdfs:comment """Connects a Record or Record Part to a Record or Record part that
         is or was a constituent of that Record or Record Part."""@en ;
  rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
  rdfs:label "has or had constituent"@en, "a ou a eu pour constituant"@fr, "tiene o tenía como elemento constitutivo"@es .

rico:isOrWasConstituentOf
  a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:subPropertyOf rico:isOrWasPartOf, rico:isRecordResourceAssociatedWithRecordResource ;
  owl:inverseOf rico:hasOrHadConstituent ;
  rdfs:domain [
    a owl:Class ;
    owl:unionOf (
     rico:Record
     rico:RecordPart
   )
  ] ;
  rdfs:range [
    a owl:Class ;
    owl:unionOf (
     rico:Record
     rico:RecordPart
   )
  ] ;
  rdfs:comment """Inverse of 'has or had constituent' object
         property."""@en ;
  rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
  rdfs:label "is or was constituent of"@en, "est ou a été un constituant de"@fr, "es o era elemento constitutivo de"@es .

rico:hasComponentTransitive
  a owl:ObjectProperty, owl:TransitiveProperty ;
  rdfs:subPropertyOf rico:hasOrHadComponent, rico:hasPartTransitive ;
  owl:inverseOf rico:isComponentOfTransitive ;
  rdfs:domain rico:Instantiation ;
  rdfs:range rico:Instantiation ;
  rdfs:comment """Connects an Instantiation to another Instantiation that is,
         directly or indirectly, a component of that Instantiation. This is a transitive
         relation."""@en ;
  rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
  rdfs:label "has component transitive"@en, "a pour composant transitif"@fr, "tiene como componente transitivo"@es .

rico:hasConstituentTransitive
  a owl:ObjectProperty, owl:TransitiveProperty ;
  rdfs:subPropertyOf rico:hasOrHadConstituent, rico:hasPartTransitive ;
  owl:inverseOf rico:isConstituentOfTransitive ;
  rdfs:domain [
    a owl:Class ;
    owl:unionOf (
     rico:Record
     rico:RecordPart
   )
  ] ;
  rdfs:range [
    a owl:Class ;
    owl:unionOf (
     rico:Record
     rico:RecordPart
   )
  ] ;
  rdfs:comment """Connects a Record or Record Part to another Record or Record Part
         that is its constituent, directly or indirectly. This is a transitive
         relation."""@en ;
  rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
  rdfs:label "has constituent transitive"@en, "a pour constituant transitif"@fr, "tiene como elemento constitutivo transitivo"@es ;.

prov:wasAssociatedWith a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "An prov:Agent that had some (unspecified) responsibility for the occurrence of this prov:Activity."@en ;
    rdfs:domain prov:Activity ;
    rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/ns/prov-o#> ;
    rdfs:label "wasAssociatedWith" ;
    rdfs:range prov:Agent ;
    rdfs:subPropertyOf prov:wasInfluencedBy ;
    owl:propertyChainAxiom (prov:qualifiedAssociation
        prov:agent
    ).

prov:used a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "A prov:Entity that was used by this prov:Activity. For example, :baking prov:used :spoon, :egg, :oven ."@en ;
    rdfs:domain prov:Activity ;
    rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/ns/prov-o#> ;
    rdfs:label "used" ;
    rdfs:range prov:Entity ;
    rdfs:subPropertyOf prov:wasInfluencedBy ;
    owl:propertyChainAxiom (prov:qualifiedUsage
        prov:Entity
    ).

prov:wasGeneratedBy a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:domain prov:Entity ;
    rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/ns/prov-o#> ;
    rdfs:label "wasGeneratedBy" ;
    rdfs:range prov:Activity ;
    rdfs:subPropertyOf prov:wasInfluencedBy ;
    owl:propertyChainAxiom (prov:qualifiedGeneration
        prov:activity
    ).

cad:hasNamedEntity a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:domain rico:Instanciation ;
    rdfs:range cad:NamedEntity ;
    rdfs:label "a pour entité nommée"@fr,
               "has named entity"@en ;
    rdfs:comment "Entité nommée mentionnée dans une source."@fr .

cad:isNamedEntityType a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:domain cad:NamedEntity ;
    rdfs:range cad:MLClasse ;
    rdfs:label "est une entité nommée de type "@fr,
               "is named entity of type"@en .

#################################################################
#    Datatype properties
#################################################################

#Relative to taxpayers

cad:taxpayerLabel 
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:domain cad:Taxpayer ;
    rdfs:range xsd:string ;
    rdfs:comment "Nom ou raison sociale du contribuable"@fr ;
    rdfs:label "nom"@fr .

cad:taxpayerFirstName
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:domain cad:Taxpayer ;
    rdfs:range xsd:string ;
    rdfs:comment "Prénom(s) du contribuable"@fr ;
    rdfs:label "prénom(s)"@fr .

cad:taxpayerStatus a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:domain cad:Taxpayer ;
    rdfs:range xsd:string ;
    rdfs:comment "Statut du contribuable (M, Mme, Veuve, Veuf, Fils, Fille, Mineur, Héritiers)"@fr ;
    rdfs:label "statut"@fr .

cad:taxpayerAddress a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:domain cad:Taxpayer ;
    rdfs:range xsd:string ;
    rdfs:comment "Adresse du contribuable"@fr ;
    rdfs:label "adresse"@fr .

cad:taxpayerActivity a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:domain cad:Taxpayer ;
    rdfs:range xsd:string ;
    rdfs:comment "Activité du contribuable"@fr ;
    rdfs:label "activité"@fr .

#relative to cadastre use and doc
cad:hasNumFolio a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:range xsd:string ;
    rdfs:label "a pour numéro de folio"@fr,
               "has folio number"@en .

cad:hasAlternativeNumFolio a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:range xsd:string ;
    rdfs:label "a pour ancien numéro de folio"@fr,
               "has former folio number"@en .

#relative to sources
cad:transcription a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:domain [ a owl:Class ;
                    owl:unionOf ( rico:Instanciation
                                  cad:NamedEntity
                                )
                  ] ;
  rdfs:range rdfs:Literal ;
  rdfs:label "transcription"@en, "transcription"@fr;
  rdfs:comment "Transcription d'une zone our d'une entité obtenue automatiquement ou manuellement à partir d'un document numérisé.".

cad:coordinatesInImageSystem a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:range rdfs:Literal ;
  rdfs:label "coordinates in image"@en, "coordonnées dans l'image"@fr;
  rdfs:comment "Coordonnées (référentiel image) d'une zone annotée (manuellement ou automatiquement) dans un document numérisé.".

cad:lineOrderInArea a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:range xsd:integer ;
    rdfs:label "line order in area"@en, "ordre de ligne dans la zone"@fr;
    rdfs:comment "Ordre de la ligne dans la zone annotée (manuellement ou automatiquement) dans un document numérisé.".

cad:URL a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:range rdfs:Literal ;
  rdfs:label "url de la source"@fr, "source URL"@en;
  rdfs:comment 'Correspond à l\'URL de la source (image, base de donnée)'.

# ---- Imported properties ----
rdfs:label a owl:DatatypeProperty.

dcterms:identifier a owl:DatatypeProperty.

pwikidata:P8422 a owl:DatatypeProperty;
    rdfs:label "identifiant Ldh/EHESS/Cassini"@fr.

igeo:codeINSEE
      a owl:DatatypeProperty ;
      rdfs:label "code Insee"@fr ;
      rdfs:comment "Code donné par l'Insee au territoire"@fr ;
      rdfs:isDefinedBy <http://rdf.insee.fr/def/geo>.

rico:identifier a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:domain rico:Thing ;
  rdfs:range rdfs:Literal ;
  rdfs:comment """A word, number, letter, symbol, or any combination of these used
         to uniquely identify or reference an individual instance of an entity within a specific
         information domain. Can include Global Persistent Identifiers (globally unique and
         persistently resolvable identifier for the entity) and/or Local Identifiers. Both the
         domain within which the identifier is unique, and the rules used in forming the identifier
         value should be provided with the identifier value."""@en ;
  rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
  rdfs:label "identifier"@en, "identifiant"@fr, "identificador"@es.

rico:name a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:domain rico:Thing ;
  rdfs:range rdfs:Literal ;
  rdfs:comment """A label, title or term designating an entity in order to make it
         distinguishable from other similar entities."""@en ;
  rdfs:isDefinedBy <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology> ;
  rdfs:label "name"@en, "nom"@fr, "nombre"@es .

#################################################################
#    Named Individuals
#################################################################

####################### Lists
cad:CadastreAttributeList a owl:NamedIndividual,
    skos:ConceptScheme ;
    rdfs:comment "Liste des différents rôles spécifique au cadastre pouvant être joués par un attribut, représentés comme une liste de concepts SKOS."@fr ;
    rdfs:label "Type d'attributs spécifiques aux objets du cadastre"@fr .

cad:TaxepayerAttributeList a owl:NamedIndividual,
    skos:ConceptScheme ;
    rdfs:comment "Liste des différents attributs pouvant être associés à un contribuable, représentés comme une liste de concepts SKOS."@fr ;
    rdfs:label "Type d'attributs de contribuable"@fr .

cad:CadastreLandmarkList a owl:NamedIndividual ,
    skos:ConceptScheme ;
    rdfs:comment "Liste des différents rôles pouvant être joués par un repère spécifique au cadastre, représentés comme une liste de concepts SKOS."@fr ;
    rdfs:label "Type de repère spécifiques au cadastre"@fr ,
                "Type of cadastre landmark"@en .

cad:CadastreEventList a owl:NamedIndividual,
    skos:ConceptScheme ;
    rdfs:comment "Liste des types d'évènements pouvant intervenir, représentés comme une liste de concepts SKOS."@fr ;
    rdfs:label "Type d'événements spécifiques au cadastre"@fr ,
               "Type of cadastre events"@en .

cad:NatureList a owl:NamedIndividual ,
    skos:ConceptScheme ;
    rdfs:comment "Liste des différentes natures de parcelles, représentés comme une liste de concepts SKOS."@fr ;
    rdfs:label "Type de natures de parcelles"@fr ,
               "Type of plot natures"@en .

cad:MLClassesList a owl:NamedIndividual ,
                  skos:ConceptScheme ;
                  rdfs:comment "Liste des différentes classes pouvant être attribuées à un document ou à une zone dans un document, représentés comme une liste de concepts SKOS."@fr ;
                  rdfs:label "Liste de classes"@fr ,
                             "List of classes"@en .

cad:CadastreSourceList a owl:NamedIndividual ,
    skos:ConceptScheme ;
    rdfs:comment "Liste des différentes sources de données, représentées comme une liste de concepts SKOS."@fr ;
    rdfs:label "Type de sources"@fr ,
               "Type of sources"@en .

cad:SpecialCellValuesList a owl:NamedIndividual ,
    skos:ConceptScheme ;
    rdfs:comment "Liste des différentes valeurs spéciales liées au fonctionnement des documents cadastraux, représentés comme une liste de concepts SKOS."@fr ;
    rdfs:label "Type de valeurs spéciales"@fr ,
               "Type of special values"@en .

#################################################################
#    SKOS Concepts
#################################################################

########## CadastreAttributesList
cad_atype:PlotAddress a add:AttributeType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:altLabel "Location"@en,
        "Localisation de la parcelle"@fr ;
    skos:broader cad_atype:PlotAttribute ;
    skos:inScheme cad:CadastreAttributeList ;
    skos:prefLabel "Address"@en,
        "Adresse de la parcelle"@fr .

cad_atype:PlotMention a add:AttributeType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Mention d'une personne/d'une parcelle dans un document"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreAttributeList ;
    skos:prefLabel "Mention"@en,
        "Mention"@fr .

cad_atype:PlotNature a add:AttributeType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_atype:PlotAttribute ;
    skos:definition "Nature d'une parcelle"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreAttributeList ;
    skos:prefLabel "Nature"@en,
        "Nature"@fr .

cad_atype:PlotTaxpayer a add:AttributeType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:altLabel "Propriétaire ou usufruitier"@fr ;
    skos:broader cad_atype:PlotAttribute ;
    skos:definition "Propriétaire(s) ou usufruitier(s) d'une parcelle (contribuable)"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreAttributeList ;
    skos:prefLabel "Taxpayer"@en,
        "Contribuable"@fr .

cad_atype:TaxpayerActivity a cad:TaxpayerAttributeType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:altLabel "Profession"@fr ;
    skos:broader cad_atype:TaxpayerAttribute ;
    skos:definition "Profession ou activité d'une personne"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreAttributeList ;
    skos:prefLabel "Activity"@en,
        "Activité"@fr .

cad_atype:TaxpayerAddress a cad:TaxpayerAttributeType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_atype:TaxpayerAttribute ;
    skos:definition "Adresse d'une personne"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreAttributeList ;
    skos:prefLabel "Address"@en,
        "Adresse du propriétaire"@fr .

cad_atype:TaxpayerFirstName a cad:TaxpayerAttributeType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_atype:TaxpayerFullLabel ;
    skos:definition "Prénom(s) d'une personne"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreAttributeList ;
    skos:prefLabel "First name"@en,
        "Prénom"@fr .

cad_atype:TaxpayerName a cad:TaxpayerAttributeType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:altLabel "Nom de famille,Raison sociale,Expression référentielle"@fr ;
    skos:broader cad_atype:TaxpayerFullLabel ;
    skos:definition "Nom de famille d'une personne"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreAttributeList ;
    skos:prefLabel "Last name"@en,
        "Nom"@fr .

cad_atype:TaxpayerStatus a cad:TaxpayerAttributeType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_atype:TaxpayerFullLabel ;
    skos:definition "Statut familial d'une personne (Demoiselle, Veuve, Père, Fils, Fille, Mineur, Héritier)"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreAttributeList ;
    skos:prefLabel "Status"@en,
        "Statut familial"@fr .

cad_atype:TaxpayerTitle a cad:TaxpayerAttributeType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:altLabel "Civilité"@fr ;
    skos:broader cad_atype:TaxpayerFullLabel ;
    skos:definition "Civilité (Monsieur, Madame, Mademoiselle)"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreAttributeList ;
    skos:prefLabel "Title"@en,
        "Titre de civilité"@fr .

cad_atype:PlotAttribute a add:AttributeType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Attribut de parcelle"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreAttributeList ;
    skos:prefLabel "Plot attribute"@en,
        "Attribut de parcelle"@fr .

cad_atype:TaxpayerAttribute a cad:TaxpayerAttributeType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Attribut de personne (propriétaire ou usufruitier)"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreAttributeList ;
    skos:prefLabel "Taxpayer attribute"@en,
        "Attribut de personne"@fr .

cad_atype:TaxpayerFullLabel a cad:TaxpayerAttributeType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_atype:TaxpayerAttribute ;
    skos:definition "Identité complète (nom-prénoms attachés, raison sociale) d'une personne"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreAttributeList ;
    skos:prefLabel "Full identity"@en,
        "Identité complète"@fr .

########## CadastreLandmarkList

cad_ltype:Arrondissement a owl:NamedIndividual ,
                    add:LandmarkType ,
                    skos:Concept ;
           skos:altLabel "Arrondissement"@en ,
                         "Arrondissement"@fr ;
           skos:broader ltype:AdministrativeUnity ;
           skos:definition "Entité administrative décrivant un arrondissement"@fr ;
           skos:inScheme cad:CadastreLandmarkList ;
           skos:prefLabel "Arrondissement"@en ,
                          "Arrondissement"@fr .

cad_ltype:Canton a owl:NamedIndividual ,
                    add:LandmarkType ,
                    skos:Concept ;
           skos:altLabel "Canton"@en ,
                         "Canton"@fr ;
           skos:broader ltype:AdministrativeUnity ;
           skos:definition "Entité administrative décrivant un canton (jusqu'à la loi du loi du 17 mai 2013)"@fr ;
           skos:inScheme cad:CadastreLandmarkList ;
           skos:prefLabel "Canton"@en ,
                          "Canton"@fr .

cad_ltype:Departement a owl:NamedIndividual ,
                       add:LandmarkType ,
                       skos:Concept ;
              skos:broader ltype:AdministrativeUnity ;
              skos:definition "Entité administrative décrivant un département "@fr ;
              skos:inScheme cad:CadastreLandmarkList ;
              skos:prefLabel "Departement"@en ,
                             "Département"@fr ;
              skos:altLabel "French departement"@en .

cad_ltype:Plot a owl:NamedIndividual ,
                            add:LandmarkType ,
                            skos:Concept ;
                   skos:definition "Parcelle située dans une section d'une commune"@fr ;
                   skos:inScheme cad:CadastreLandmarkList ;
                   skos:prefLabel "Parcelle"@fr ,
                                  "Plot"@en .

cad_ltype:Section a owl:NamedIndividual ,
                            add:LandmarkType ,
                            skos:Concept ;
                   skos:definition "Section cadastrale contentant tout ou partie des parcelles d'une commune, identifiée par une "@fr ;
                   skos:inScheme cad:CadastreLandmarkList ;
                   skos:prefLabel "Section"@fr ,
                                  "Section"@en .

########## NatureList

pnature:Abreuvoir a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Abreuvoir"@fr .

pnature:Atelier a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Atelier"@fr .

pnature:Barraque a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteBatie ;
    skos:closeMatch pnature:Batiment ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Barraque"@fr .

pnature:BoisAgrement a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:closeMatch pnature:Bois ;
    skos:hiddenLabel pnature:Bois,
        pnature:ObjetDAgrement ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Bois d'agrément"@fr .

pnature:CanalAgrement a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:closeMatch pnature:Canal ;
    skos:hiddenLabel pnature:Canal,
        pnature:ObjetDAgrement ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Canal d'agrément"@fr .

pnature:Chemin a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Chemin"@fr .

pnature:Cimetiere a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Cimetiere"@fr .

pnature:Clos a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Clos"@fr .

pnature:CourCommune a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:Cour ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Cour commune"@fr .

pnature:Cuisine a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Cuisine"@fr .

pnature:Ecurie a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Ecurie"@fr .

pnature:Eglise a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Eglise"@fr .

pnature:EtablissementDeBains a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Etablissement de bains"@fr .

pnature:EtangEmpoissonne a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:Etang ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Etang empoissonné"@fr .

pnature:Fournil a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Fournil"@fr .

pnature:Hangar a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteBatie ;
    skos:closeMatch pnature:Batiment ;
    skos:hiddenLabel "Hang"@fr ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Hangar"@fr .

pnature:Jardin a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:hiddenLabel "J"@fr ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Garden"@en,
        "Jardin"@fr .

pnature:Lavoir a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Lavoir"@fr .

pnature:Maison a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteBatie ;
    skos:hiddenLabel "Mais",
        "Mon" ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "House"@en,
        "Maison"@fr .

pnature:Mare a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Mare"@fr .

pnature:Neant a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Néant"@fr .

pnature:Parterre a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Parterre"@fr .

pnature:Passage a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Passage"@fr .

pnature:Pature a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Pâture"@fr .

pnature:PieceDEauAgrement a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:closeMatch pnature:PieceDEau ;
    skos:hiddenLabel pnature:ObjetDAgrement,
        pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Pièce d'eau d'agrément"@fr .

pnature:Plantation a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Plantation"@fr .

pnature:Potager a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Potager"@fr .

pnature:Pre a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Pre"@fr .

pnature:Reservoir a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Réservoir"@fr .

pnature:Saulaie a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Saulaie"@fr .

pnature:Sol a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:closeMatch pnature:ProprieteBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Sol"@fr .

pnature:Terrain a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Terrain"@fr .

pnature:TerrainPlante a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:hiddenLabel "Tp"@fr ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Terrain planté"@fr .

pnature:Terre a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:hiddenLabel "T"@fr ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Bare ground"@en,
        "Terre"@fr .

pnature:TerreAVigne a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Terre à vigne"@fr .

pnature:Verger a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Verger"@fr .

pnature:Vigne a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:hiddenLabel "V",
        "Vig" ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Vigne"@fr .

pnature:Cour a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Cour"@fr .

pnature:Etang a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Etang"@fr .

pnature:PieceDEau a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Pièce d'eau"@fr .

pnature:Batiment a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteBatie ;
    skos:hiddenLabel "Bat"@fr ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Bâtiment"@fr .

pnature:Bois a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Bois"@fr .

pnature:Canal a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader pnature:ProprieteNonBatie ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Canal"@fr .

pnature:ObjetDAgrement a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Objet d'agrément"^^xsd:string .

pnature:ProprieteBatie a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Propriété bâtie"@fr .

pnature:ProprieteNonBatie a cad:Nature,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:inScheme cad:NatureList ;
    skos:prefLabel "Propriété non bâtie"@fr .

########## EventList

cad_etype:Addition a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_etype:BuiltPlotEvent ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Augmentation"@fr .

cad_etype:CadastreCreation a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_etype:CadastreAdminEvent ;
    skos:definition "Création d'un cadastre (= une numérotation)"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Initialisation d'un cadastre"@fr .

cad_etype:CadastreOutdated a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_etype:CadastreAdminEvent ;
    skos:definition "Archivage d'un cadastre"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Cadastre archivé"@fr .

cad_etype:ChangeWithoutConstruction a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_etype:PlotNatureEvent ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Evolution de nature n'impliquant pas de bâtiment"@fr .

cad_etype:ConsideredAsRuined a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_etype:BuiltPlotEvent ;
    skos:hiddenLabel "En ruines",
        "Ruines" ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Considéré comme en ruines"@fr .

cad_etype:Construction a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_etype:PlotNatureChange ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Construction d'un bâtiment"@fr .

cad_etype:Demotion a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_etype:PlotNatureChange ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Démolition d'un bâtiment"@fr .

cad_etype:Split a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_etype:LandmarkEvent ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Division d'un objet"@fr .

cad_etype:SplitWithStay a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_etype:CadastralEvent ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Subdivision d'une parcelle qui reste dans le compte foncier initial"@fr .

cad_etype:DocumentCreation a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_etype:CadastreAdminEvent ;
    skos:definition "Ouverture d'une matrice"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Création d'un document"@fr .

cad_etype:DocumentOutdated a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_etype:CadastreAdminEvent ;
    skos:definition "Clôture d'une matrice"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Archivage d'un document"@fr .

cad_etype:EventMentionnedinFoliosColumns a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Evènement mentionné explicitement dans les colonnes 'Tiré de' et 'Porté à' des matrices cadastrales"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Evènement mentionné dans les colonnes dédiées aux folios"@fr .

cad_etype:Merge a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_etype:LandmarkEvent ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Fusion d'objets entiers"@fr .

cad_etype:Omission a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_etype:CadastreAdminEvent ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Omission de déclaration qui entraine une réintégration a posteriori de l'article de classement dans un folio"@fr .

cad_etype:PartialMerge a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_etype:LandmarkEvent ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Fusion impliquant la fusion d'objets entiers ou subdivisés"@fr .

cad_etype:Reduction a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_etype:BuiltPlotEvent ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Diminution"@fr .

cad_etype:Sale a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_etype:TaxpayerMutation ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Vente"@fr .

cad_etype:Sucession a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_etype:TaxpayerMutation ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Sucession"@fr .

cad_etype:PlotNatureEvent a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Evènement impliquant la nature de la parcelle ou les objets qu'elle contient"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Evènement impliquant la nature d'une parcelle"@fr .

cad_etype:TaxpayerMutation a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Mutation de propriétaire"@fr .

cad_etype:BuiltPlotEvent a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_etype:PlotNatureChange ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Evènement impliquant un bâtiment existant"@fr .

cad_etype:LandmarkEvent a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Evènement impliquant un landmark (identité)"@fr .

cad_etype:CadastreAdminEvent a cad:EventType,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:inScheme cad:CadastreEventList ;
    skos:prefLabel "Evènement concernant le cadastre et ses documents"@fr .

########## SourceList

srctype:ArticleDeClassement a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:altLabel "Numéro d'article"@fr ;
    skos:broader srctype:ZoneDePage ;
    skos:definition "Ligne de tableau de matrice qui décrit un état de parcelle"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Article de classement"@fr .

srctype:ArticleDeMutation a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:ZoneDePage ;
    skos:definition "Zone ou cellule d'un folio ou sous-folio qui liste les propriétaires d'un ensemble de parcelles et indique leurs dates de mutations*"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Article de mutation"@fr .

srctype:CompteFoncier a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:ZoneDePage ;
    skos:definition "Ensemble de lignes et de cellules qui décrivent les parcelles d'un ou plusieurs propriétaires conjoints ou sucessifs. Peut correspondre à un ou plusieurs comptes fonciers"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Compte foncier"@fr .

srctype:EtatsDeSections_Ap_1822 a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:EtatsDeSections ;
    skos:definition "Registre d'états de sections créé après 1822."@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Etats de sections postérieurs à 1822"@fr .

srctype:EtatsDeSections_Av_1822_Bati a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:EtatsDeSections_Av_1822 ;
    skos:definition "Partie d'un registre d'états de sections créé avant 1822 dédié à la description des propriétés bâties."@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Etats de sections antérieurs à 1822 (propriétés bâties)"@fr .

srctype:EtatsDeSections_Av_1822_NonBati a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:EtatsDeSections_Av_1822 ;
    skos:definition "Partie d'un registre d'états de sections créé avant 1822 dédié à la description des propriétés non bâties."@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Etats de sections antérieurs à 1822 (propriétés non bâties)"@fr .

srctype:EtatsDeSections_Scp_Seine_1835 a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:EtatsDeSections ;
    skos:definition "Registre d'états de sections spécifique à la tentative de rénovation du cadastre ayant eu lieu entre 1835 et 1845 dans le département de la Seine. "@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Etats de sections spécifiques à la rénovation du cadastre de la Seine (1835-1845)"@fr .

srctype:FicheInventaire a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:altLabel "Inventaire"@fr ;
    skos:definition "Fiches d'inventaire décrivant le contenu des archives localisées dans un service d'archives."@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Archival Records Inventory"@en,
        "Inventaire des archives"@fr .

srctype:FolioBati a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:Folio ;
    skos:definition "Folio dédié à des parcelles imposées au titre des propriétés bâties"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Folio (Bâti)"@fr .

srctype:FolioNonBati a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:Folio ;
    skos:definition "Folio dédié à des parcelles imposées au titre des propriétés non bâties/foncières"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Folio (Non Bâti)"@fr .

srctype:LigneEtatDeSection a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:ZoneDePage ;
    skos:definition "Ligne du tableau principal d'un registre d'état de sections décrivant une parcelle à l'initialisation du cadastre"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Ligne de tableau d'états de sections"@fr .

srctype:MatriceCadastrale1807_1822_Bati_NonBati a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:altLabel "Matrice des propriétés bâties et non bâties (1807-1822)"@fr ;
    skos:broader srctype:MatriceCadastrale ;
    skos:definition "Matrice cadastrale créée entre 1807 et 1822, décrit les propriétés bâties et non bâties d'une commune."@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Matrice de rôles des propriétés bâties et non bâties (1807-1822)"@fr .

srctype:MatriceCadastrale1822_1914_NonBati a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:altLabel "Matrice des propriétés foncières (1822-1914)"@fr ;
    skos:broader srctype:MatriceCadastrale ;
    skos:definition "Matrice cadastrale créée entre 1822 et 1914, décrit les propriétés bâties et non bâties jusqu'à 1882 puis uniquement les propriétés non bâties jusqu'à 1914."@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Matrice des propriétés non bâties (1822-1914)"@fr .

srctype:MatriceCadastrale1882_1911_Bati a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:MatriceCadastrale ;
    skos:definition "Matrice cadastrale utilisée à partir de 1882 pour décrire les propriétés bâties."@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Matrice des propriétés bâties (1882-1911)"@fr .

srctype:MatriceCadastrale1911_Renovation_Bati a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:MatriceCadastrale ;
    skos:definition "Matrice cadastrale utilisée à partir de 1911 pour décrire les propriétés bâties."@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Matrice des propriétés bâties (1911-rénovation)"@fr .

srctype:MatriceCadastrale1914_Renovation_NonBati a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:MatriceCadastrale ;
    skos:definition "Matrice cadastrale utilisée à partir de 1914 pour décrire les propriétés non bâties"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Mutation register of unbuilt properties (1914-cadaster renovation)"@en,
        "Matrice des propriétés non bâties (1914-rénovation)"@fr .

srctype:Ouvrage a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Ouvrage (livre, article)"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Ouvrage"@fr .

srctype:PlanGeoreference a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:Plan ;
    skos:definition "Plan georéférencé (manuellement ou automatiquement)"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Plan vectorisé"@fr .

srctype:PlanParcellaireIssuDAtlas a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:PlanParcellaireFinal ;
    skos:definition "Version finale d'un plan parcellaire extraire d'un atlas communal ou cantonal"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Cadastral index map : final version extract from atlas"@en,
        "Plan parcellaire issu d'atlas"@fr .

srctype:PlanParcellaireMinute a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:PlanParcellaire ;
    skos:definition "Version de travail du plan parcellaire, peut comprendre des traits de constructions, notes de travail ou une numérotation non définitive des parcelles."@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Cadastral index map : working version"@en,
        "Plan parcellaire : minute"@fr .

srctype:PlanVectorise a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:Plan ;
    skos:definition "Plan vectorisé (manuellement ou automatiquement)"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Plan géoréférencé"@fr .

srctype:TableauAssemblage a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:Plan ;
    skos:definition "Plan réalisé à l'échelle d'une commune représentant l'assemblage des plans parcellaires qui détaillent les parcelles de la commune."@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Assembly map of the cadastral index maps"@en,
        "Tableau d'assemblage"@fr .

srctype:PageDeRegistre a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:RegistreCadastral ;
    skos:definition "Page issue d'un registre"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Page de registre cadastral"@fr .

srctype:PlanParcellaireFinal a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:PlanParcellaire ;
    skos:definition "Version finale d'un plan parcellaire"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Cadastral index map : final version"@en,
        "Plan parcellaire final"@fr .

srctype:Cadastre a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:altLabel "Cadastre napoléonien"@fr ;
    skos:definition "Cadastre complet caractérisé par une numérotation donnée"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Cadastre"@fr .

srctype:EtatsDeSections_Av_1822 a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:EtatsDeSections ;
    skos:definition "Registre d'états de sections créé avant 1822. Contient une partie dédiée à la description du sol (propriété non bâties) et une partie dédiée à la description des bâtiments (propriétés bâties)."@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Etats de sections antérieurs à 1822"@fr .

srctype:Folio a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:altLabel "Article,Case"@fr ;
    skos:broader srctype:ZoneDePage ;
    skos:definition "Zone située dans une page de registre qui est caractérisée à un numéro (identifiant). Peut contenir des éléments d'un ou plusieurs comptes fonciers sous la forme de subdivisions du folios."@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Folio"@fr .

srctype:PlanParcellaire a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:Plan ;
    skos:definition "Plan représentant les parcellaires d'une portion d'une commune (section entière ou partie d'une section), réalisé à des échelles situées entre 1:1250 et 1:5000."@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Cadastral index map"@en,
        "Plan parcellaire"@fr .

srctype:EtatsDeSections a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:RegistreCadastral ;
    skos:definition "Registre d'état de sections décrivant le parcellaire d'une commune à une date donnée, proche de la réalisation d'un plan cadastral."@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Initial register"@en,
        "Etats de sections"@fr .

srctype:RegistreCadastral a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:Cadastre ;
    skos:definition "Registre faisant partie de la documentation cadastrale"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Register"@en,
        "Registre cadastral"@fr .

srctype:Plan a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:Cadastre ;
    skos:definition "Plan faisant partie de la documentation cadastrale"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Map"@en,
        "Plan"@fr .

srctype:MatriceCadastrale a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:RegistreCadastral ;
    skos:definition "Registre contenant l'ensemble des mutations affectant les parcelles pendant la période de validité de la matrice"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Mutation register"@en,
        "Matrice cadastrale"@fr .

srctype:ZoneDePage a cad:Source,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader srctype:PageDeRegistre ;
    skos:definition "Zone située dans une page de registre"@fr ;
    skos:inScheme cad:CadastreSourceList ;
    skos:prefLabel "Zone située dans une page de registre cadastral"@fr .

########## MLClassesList

mlclasse:CrossedOut a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:TextStyles ;
    skos:hiddenLabel "~~~~" ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Texte barré/rayé"@fr .

mlclasse:DoublePage a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:DocumentsTypes ;
    skos:definition "Correspondant à la numérisation d'une double page "@fr ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Double page"@fr .

mlclasse:ETSBlankTab a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:PageClasses ;
    skos:definition "Classe additionnelle. Désigne une page blanche (avec structure pré-imprimée ou non)"@fr ;
    skos:hiddenLabel "ets_blank" ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Page vide"@fr ;
    skos:related mlclasse:Page .

mlclasse:ETSCover a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:PageClasses ;
    skos:definition "Page de couverture qui précéde le tableau décrivant les parcelles d'une section donnée appartenant à une commune"@fr ;
    skos:hiddenLabel "ets_couv" ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Couverture décrivant une section dans un registre d'états de sections"@fr ;
    skos:related mlclasse:Page .

mlclasse:ETSEntityTypes a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:NamedEntityTypes ;
    skos:definition "Entités spécifiques aux états de sections"@fr ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Types d'entités présentes dans les états de sections"@fr .

mlclasse:ETSIntermediateSummary a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:PageClasses ;
    skos:definition "Page de récapitulatif intermédiaire appartenant à un registre d'états de sections"@fr ;
    skos:hiddenLabel "ets_recap_inter" ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Récapitulatif intermédiaire (par page, par nature etc)"@fr ;
    skos:related mlclasse:Page .

mlclasse:ETSSummary a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:PageClasses ;
    skos:definition "Page de résumé situé à la fin d'une partie (section) d'un registre d'états de sections"@fr ;
    skos:hiddenLabel "ets_resume" ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Résumé final d'une section"@fr ;
    skos:related mlclasse:Page .

mlclasse:ETSTabP1 a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:PageClasses ;
    skos:definition "Première page (avant 1822)/ Page unique du tableau principal d'un registre d'états de sections contenant la description des parcelles listées dans l'ordre croissant de numéro identifiant."@fr ;
    skos:hiddenLabel "ets_tab_p1" ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Tableau principal d'état de section (première page si double page)"@fr ;
    skos:related mlclasse:Page .

mlclasse:ETSTabP2 a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:PageClasses ;
    skos:definition "Deuxième page (avant 1822) du tableau principal d'un registre d'états de sections"@fr ;
    skos:hiddenLabel "ets_tab_p2" ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Tableau principal d'état de section (deuxième page si double page)"@fr ;
    skos:related mlclasse:Page .

mlclasse:EndTime a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:NamedEntityTypes ;
    skos:hiddenLabel "date_sortie" ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Date de sortie"@fr .

mlclasse:MATArticleDeClassement a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:altLabel "Ligne de tableau décrivant un état de parcelle"@fr ;
    skos:broader mlclasse:DocumentsTypes ;
    skos:definition "Compte foncier au sens document du terme : groupe de ligne associée à un propriétaire dans un folio de la matrice."@fr ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "NaN"^^xsd:double .

mlclasse:MATArticleDeMutation a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:DocumentsTypes ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "NaN"^^xsd:double .

mlclasse:MATEntityTypes a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:NamedEntityTypes ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Types d'entités présentes dans les matrices"@fr .

mlclasse:MATFolioArea a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:DocumentsTypes ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "NaN"^^xsd:double .

mlclasse:MATMainTable a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:PageClasses ;
    skos:definition "Page contenant un tableau principal dans une matrice"@fr ;
    skos:hiddenLabel "mat_main_tab" ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Page de tableau principal"@fr ;
    skos:related mlclasse:Page .

mlclasse:NamedPlace a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:NamedEntityTypes ;
    skos:definition "Propriétaire ou usufruitier de la parcelle"@fr ;
    skos:hiddenLabel "lieu_dit" ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Lieu-dit ou adresse"@fr .

mlclasse:Nature a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:NamedEntityTypes ;
    skos:definition "Nature de la parcelle"@fr ;
    skos:hiddenLabel "nature" ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Nature"@fr .

mlclasse:Owner a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:NamedEntityTypes ;
    skos:definition "Localisation de la parcelle à l'échelle d'un lieu-dit ou d'une adresse"@fr ;
    skos:hiddenLabel "identite" ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Propriétaire"@fr .

mlclasse:OwnerNumber a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:NamedEntityTypes ;
    skos:definition "Numéro de folio du propriétaire dans la matrice suivant immédiatement l'état de sections"@fr ;
    skos:hiddenLabel "numero_proprietaire" ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Numéro de folio du propriétaire"@fr .

mlclasse:PassedTo a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:NamedEntityTypes ;
    skos:hiddenLabel "porte_a" ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Porté à"@fr .

mlclasse:PlotNumber a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:NamedEntityTypes ;
    skos:definition "Numéro de la parcelle"@fr ;
    skos:hiddenLabel "numero_parcelle" ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Numéro de parcelle"@fr .

mlclasse:PreviousNature a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:NamedEntityTypes ;
    skos:definition "Entité spécifique aux états de sections du cadastre rénové de la Seine (1835-1845), décrit la nature de la parcelle dans l'état de sections précédent"@fr ;
    skos:hiddenLabel "ancienne_nature" ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Ancienne nature de la parcelle"@fr .

mlclasse:PreviousPlotNumber a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:NamedEntityTypes ;
    skos:definition "Entité spécifique aux états de sections du cadastre rénové de la Seine (1835-1845), indique le numéro de la parcelle dans l'état de sections précédent"@fr ;
    skos:hiddenLabel "ancien_numero_parcelle" ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Ancien numéro de parcelle"@fr .

mlclasse:SectionIdentifier a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:NamedEntityTypes ;
    skos:definition "Indentifiant de la section dans laquelle se trouve la parcelle"@fr ;
    skos:hiddenLabel "section" ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Identifiant de section"@fr .

mlclasse:StartTime a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:NamedEntityTypes ;
    skos:hiddenLabel "date_entree" ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Date d'entrée"@fr .

mlclasse:TableHeader a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:DocumentsTypes ;
    skos:definition "Correspond à l'entête d'un tableau"@fr ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "En-tête de tableau"@fr .

mlclasse:TableLine a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:DocumentsTypes ;
    skos:definition "Correspond à une ligne de tableau"@fr ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Ligne de tableau"@fr .

mlclasse:TakenFrom a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:NamedEntityTypes ;
    skos:hiddenLabel "tire_de" ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Tiré de"@fr .

mlclasse:TextStyles a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Style du texte"^^xsd:string .

mlclasse:DocumentsTypes a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Liste des types de zones contenues dans les documents d'archives du cadastre (au sens du machine learning)"@fr ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Types de document"@fr .

mlclasse:Page a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader mlclasse:DocumentsTypes ;
    skos:definition "Correspondant à la numérisation d'une page simple"@fr ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Page simple"@fr .

mlclasse:PageClasses a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Liste des classes pouvant être attribuées à une page de registre numérisée."@fr ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Types de pages"@fr .

mlclasse:NamedEntityTypes a cad:MLClasse,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Correspond aux classes des éléments textuels transcrits dans les documents (champs du formulaire d'annotation)"@fr ;
    skos:inScheme cad:MLClassesList ;
    skos:prefLabel "Types d'entités"@fr .

########## SpecialValueList

cad_spval:AdditionConstructionSV a cad:SpecialCellValue,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Addition à une contruction existente"@fr ;
    skos:hiddenLabel " add C",
        "add",
        "addition" ;
    skos:inScheme cad:SpecialCellValuesList ;
    skos:prefLabel "Addition à une construction"@fr .

cad_spval:AugmentationSV a cad:SpecialCellValue,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Modification d'un bâtiment qui entraine une augmentation du montant de l'impôt"@fr ;
    skos:hiddenLabel "Augmentation",
        "Augon",
        "Augtion",
        "Augton" ;
    skos:inScheme cad:SpecialCellValuesList ;
    skos:prefLabel "Augmentation"@fr .

cad_spval:CelluleVideSV a cad:SpecialCellValue,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:altLabel "EMPTY"@fr ;
    skos:definition "Cellule vide (sens différent de idem)"@fr ;
    skos:inScheme cad:SpecialCellValuesList ;
    skos:prefLabel "Cellule vide"@fr .

cad_spval:ConstructionNouvelleSV a cad:SpecialCellValue,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Destruction d'un bâtiment qui est donc imposable au titre de propriété bâtie"@fr ;
    skos:hiddenLabel " Cn nvelle",
        " Con nvelle",
        "CN",
        "Conston nouvelle",
        "Construction nouvelle",
        "Nouvelle construction" ;
    skos:inScheme cad:SpecialCellValuesList ;
    skos:prefLabel "Construction nouvelle"@fr .

cad_spval:DemolitionSV a cad:SpecialCellValue,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Destruction d'un bâtiment qui n'est donc plus imposable au titre de propriété bâtie"@fr ;
    skos:hiddenLabel "Destruction",
        "Démolie",
        "Démolition",
        "Détruite" ;
    skos:inScheme cad:SpecialCellValuesList ;
    skos:prefLabel "Démolition"@fr .

cad_spval:DiminutionSV a cad:SpecialCellValue,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Modification d'un bâtiment qui entraine une diminution du montant de l'impôt"@fr ;
    skos:hiddenLabel "Dim",
        "Diminution",
        "Dton" ;
    skos:inScheme cad:SpecialCellValuesList ;
    skos:prefLabel "Diminution"@fr .

cad_spval:DoubleEmploiSV a cad:SpecialCellValue,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:hiddenLabel "Double emploi" ;
    skos:inScheme cad:SpecialCellValuesList ;
    skos:prefLabel "Double emploi"@fr .

cad_spval:EvaluationSV a cad:SpecialCellValue,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Evaluation ou réévaluation fiscale d'une parcelle"@fr ;
    skos:hiddenLabel "Eval",
        "Evaluation" ;
    skos:inScheme cad:SpecialCellValuesList ;
    skos:prefLabel "Evaluation"@fr .

cad_spval:IdemPrecedentSV a cad:SpecialCellValue,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:broader cad_spval:IdemSV ;
    skos:definition "Valeur de cellule reprenant le contenu de la cellule précédente"@fr,
        "Valeur de cellule reprenant le contenu de la cellule suivante"@fr ;
    skos:hiddenLabel "\"",
        "/",
        "Id",
        "Le même",
        "Les mêmes",
        "idem",
        "§",
        "Ø",
        "☼" ;
    skos:inScheme cad:SpecialCellValuesList ;
    skos:prefLabel "Idem au précédent"@fr .

cad_spval:InconnuSV a cad:SpecialCellValue,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Valeur de cellule dont le sens n'a pas été explicité"@fr ;
    skos:inScheme cad:SpecialCellValuesList ;
    skos:prefLabel "Valeur inconnue"@fr .

cad_spval:OmissionSV a cad:SpecialCellValue,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:altLabel "OmissionSV{{date}}"@fr ;
    skos:definition "Déclaration omise depuis une date donnée réintégrée au compte foncier d'un propriétaire"@fr ;
    skos:hiddenLabel "Omission",
        "Omission depuis" ;
    skos:inScheme cad:SpecialCellValuesList ;
    skos:prefLabel "Omission"@fr .

cad_spval:PartieSV a cad:SpecialCellValue,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Partie d'une parcelle initiale (cartographiée sur le plan)"@fr ;
    skos:hiddenLabel "Partie",
        "Ptie",
        "p" ;
    skos:inScheme cad:SpecialCellValuesList ;
    skos:prefLabel "Partie"@fr .

cad_spval:ResteSV a cad:SpecialCellValue,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Reste d'une parcelle modifiée (divisée ou partiellement bâtie) à un état antérieur"@fr ;
    skos:hiddenLabel "Reste" ;
    skos:inScheme cad:SpecialCellValuesList ;
    skos:prefLabel "Reste"@fr .

cad_spval:RuinesSV a cad:SpecialCellValue,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Construction enruine, n'est généralement plus imposable au titre de propriété bâtie"@fr ;
    skos:hiddenLabel "En ruine",
        "En ruines",
        "Ruines" ;
    skos:inScheme cad:SpecialCellValuesList ;
    skos:prefLabel "En ruines"@fr .

cad_spval:ValeurBarreeSV a cad:SpecialCellValue,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:altLabel "~~TEXT~~"@fr ;
    skos:definition "Indique que le texte entre double tilde est rayé dans le document"@fr ;
    skos:hiddenLabel "~~~~" ;
    skos:inScheme cad:SpecialCellValuesList ;
    skos:prefLabel "Valeur barrée"@fr .

cad_spval:VoiePubliqueSV a cad:SpecialCellValue,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Indique d'une partie de la parcelle est passée à la voie publique"@fr ;
    skos:hiddenLabel "Voie publique",
        "Vp" ;
    skos:inScheme cad:SpecialCellValuesList ;
    skos:prefLabel "Passé à la voie publique"@fr .

cad_spval:IdemSV a cad:SpecialCellValue,
        owl:NamedIndividual,
        skos:Concept ;
    skos:definition "Idem"@fr ;
    skos:hiddenLabel "\"",
        "/",
        "Id",
        "Le même",
        "Les mêmes",
        "idem",
        "§" ;
    skos:inScheme cad:SpecialCellValuesList ;
    skos:prefLabel "Idem"@fr .